---
title: Бот
layout: post
next: /public/tipy_sudov/brander
previous: /public/tipy_sudov/bombardirskiy-korabl
---

Бот  
Ботом (от англиского boat — лодка) называется небольшое парусное (одномачтовое), парусно-гребное или моторное судно, имеющее небольшое водоизмещение (обычно не более 15 тонн). Основным назначением судна подобного типа является перевозка грузов, рыболовство.  
Парусные боты имеет одну мачту и бушприт, горизонтально выстраиваемый (выдвигаемый) на носу. Парусность бота состоит из гафельного грота, фока или фока-стакселя, кливера и топселя; кливеров на боте три; они поднимаются по одному за раз, смотря по силе ветра. Кроме большого, среднего и малого кливера, для тихих ветров имеется еще летучий кливер, галс которого не доходит до поки бушприта, а фал до своего места. Боты могут быть палубные для морских плаваний, а беспалубные — для прибрежного.  
Основные виды современных ботов (в зависимости от назначения):  
• Лоцманский бот используется для дежурства лоцманов и проводки судов по фарватеру.   
• Водолазный бот предназначен для обеспечения водолазных работ. Может оборудоваться помпами для подачи воздуха водолазам и другим оборудованием.   
• Дайв-бот – бот, используемый для транспортировки аквалангистов к месту погружения   
• Десантный бот – бот, предназначенный для доставки с военных кораблей к берегу морского десанта.